\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}

% Spanish Encoding  --------------------------------------------------------------------------------
\usepackage[spanish]{babel}
\selectlanguage{spanish}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Title Creation -----------------------------------------------------------------------------------
\title{\textbf{Aplicaciones de IA o AA en la solución de problemas en biología y química}}
\date{Octubre 2020}
\author{\textbf{Grupo \#1}\\ Estefano Palacios, Israel Pasaca, y Vielka Villavicencio}

% Document -----------------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\maketitle

% First Problem  -----------------------------------------------------------------------------------
\section{Creación de Materiales Nuevos}
\subsection{El Problema}
En el siglo pasado, el impacto que han tenido moléculas tales como la penicilina sobre 
la sociedad humana solo es comparable con el monumental esfuerzo que demandó encontrarlas.
Incluso hoy en día, un nuevo material requiere un estimado de 20 años antes de ser comercializado. 
Este hecho ha inspirado \emph{el descubrimiento molecular}, una corriente científica que busca 
saltarse la necesidad de la serendipitud usando un abanico de técnicas. Para el descubrimiento 
molecular, necesitamos navegar el espacio químico, el conjunto de todos los posibles compuestos.
Navegar dicho espacio es difícil, pues el espacio es increíblemente grande y discreto, pequeños 
cambios a la molécula puede cambiar radicalmente sus propiedades.\cite{Evgeny}

\subsection{La Solución}
La solución que encontramos fue ORGANIC, un acrónimo para \emph{Objective-Reinforced Generative
Adversarial Networks for Inverse-design Chemistry}. Este método es capaz de optimizar una distribución
sobre el espacio molecular de acuerdo a ciertas propiedades deseadas.\cite{Sanchez}

Es una solución que combina redes neuronales generativas adversarias con aprendizaje por refuerzo. El 
modelo es compuesto por tres elementos claves: un generador $G$, un discriminador $D$, y un componente
de refuerzo $R$. Por un lado, la red discriminativa determina si a caso la molécula provino de la 
distribución inicial o no. El refuerzo $R$ provee una métrica de calidad $R(x) \in [0, 1]$ que va a 
cuantificar que tan atractivo una molécula $x$ dada es, donde $1$ representa el deseado desplazamiento en 
las propiedades y $0$ un cambio no deseado. Finalmente, el generador tiene la tarea de generar moléculas
que maximizen la función objetiva que es una combinación lineal del componente discriminador y del
componente de refuerzo, parametrizado por un parámetro personablizable $\lambda$.

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./art/organic.png}
	\caption{La arquitectura de ORGANIC}
\end{figure}

% Second Problem -----------------------------------------------------------------------------------
\section{Detección de Aritmias Cardiácas}
\subsection{El Problema}
Se ha utilizado la inteligencia artificial en el campo del cuidado de
la salud por el “aprendizaje” computacional. Especialmente con gran
potencial la reducción de riesgos cardiovascular y el manejo de las
enfermedades en pacientes individuales, que es una de las principales
causas de mortalidad en el mundo. \cite{Souza}

Casi la mitad de los infartos de miocardio y los accidentes
cerebrovasculares ocurren en pacientes que no se prevé que estén en
riesgo de subir eventos cardiovasculares según los enfoques actuales
basados en las guías.

\subsection{La Solución}
Algoritmos genéticos (GA), Smisek desarrollaron un dispositivo portátil
para detectar arritmias a partir del registro de información de un
electrocardiograma de una sola derivación.

Se utilizaron algoritmos genéticos para seleccionar las características
más adecuadas para ser utilizadas en la obra. En relación con la
detección de fibrilación auricular; una puntuación F1 de 0.81,
utilizaron el Análisis de tomografía de espacio de fase cardiaca,
combinado con modelos ML para analizar las señalas de la fase torácica.

Se utilizo con pacientes enfermedades del tórax o coronaria, que fueron
remitidos por el médico. Se estudiaron 606 pacientes y los resultados
mostraron sensibilidad del 92\%, especificadas del 62\% y valor predictivo
del 96\% para enfermedad coronaria.

% Third Problem  -----------------------------------------------------------------------------------
\section{Análisis de Secuencias de ADN}
\subsection{El Problema}
En la era post-genómica con el rápido desarrollo de las tecnologías
de secuenciación, se esta generando a gran velocidad una cantidad
masiva de datos de secuencias biológicas (ADN, ARN y proteínas); uno
de los problemas mas desafiantes es poder analizar computacionalmente
todas estas estructuras y funciones. Debido a que los experimentos en
laboratorio requieren mucho tiempo y son costosos. Estos análisis de
secuencias son criticas tanto para la investigación básica (estudios
de estructura y función de ADN, ARN o proteínas) como para aplicaciones
(investigación de enfermedades, medicina de precisión, etc.).

Las técnicas de Aprendizaje automático son de gran importancia para este
campo. Se han desarrollado herramientas independientes para facilitar
el análisis de secuencias biológicas pero su enfoque esta limitado a
un paso individual.\cite{Liu}

\subsection{La Solución} 
BioSeq-Analysis es un potente servidor web para automatizar y completar
tareas de análisis de secuencia que construye un predictor optimizado
que esta basado en conjuntos de datos de referencia. Esta solución
tiene un modulo independiente enfocado en algoritmos de Aprendizaje
automático para el análisis de secuencias biológicas que incluye 3
pasos principales: Extracción de características, construcción de
predictores y evaluación de rendimiento.

La extracción de características es fundamental para estos análisis,
las dimensiones de algunas son extremadamente altas y puede ocasionar
problemas. Sin embargo, BioSeq-Analysis utiliza información mutua y un
algoritmo de Chi-Cuadrado para reducir la dimensión de los vectores de
características resultantes a una escala razonable. La información mutua
representa la dependencia entre las características, que es un valor no
negativo. Sin embargo, un valor de información mutua de 0 indica que las
características son completamente independientes, cuanto mayor sea el
valor existirá mayor dependencia entre las características. La prueba
de Chi-Cuadrado permite medir la correlación entre características y
clases. Luego de este proceso, esto debe combinarse con los clasificadores
de Aprendizaje automático para construir los predictores.

\begin{figure}[t]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{./art/dna.png}
	\caption{Principales componentes de los predictores computacionales basados en algoritmos de Aprendizaje automático para el análisis de secuencias Biológicas}
\end{figure}

BioSeq-Analysis proporciona algoritmos de Aprendizaje automático
de uso común como: Support Vector Machine, Random Forest, OET-KNN,
covariance discriminant.

Algunos predictores generados por BioSeq-Analysis incluso superaron
métodos de vanguardia existentes. Esto representa un siguiente paso en el
desarrollo de sistemas computacionales inteligentes para el análisis del
genoma y se puede aplicar a otras áreas para mejorar significativamente
su desarrollo.

% Bibliography  ------------------------------------------------------------------------------------
\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Sanchez}
Benjamin Sanchez-Lengeling, Carlos Outeiral, Gabriel L. Guimaraes, and Alán Aspuru-Guzik
\textit{Optimizing distributions over molecular space. An Objective-Reinforced Generative Adversarial Network for Inverse-design Chemistry (ORGANIC)}
Hardvard University, 12 Oxford Street, Cambridge, Massachusetts 02138, United States

\bibitem{Evgeny}
Evgeny Putin, Arip Asadulaev, Yan Ivanenkov, Vladimir Aladinskiy, Benjamin Sanchez-Lengeling, Alán Aspuru-Guzik, y Alex Zhavoronkov.
\textit{Reinforced Adversarial Neural Computer for de Novo Molecular Design}
Journal of Chemical Information and Modeling, \textit{J. Chem. Inf. Model. 2018, 58, 1194-1204}.

\bibitem{Souza}
Marques de Souza Filho, E., de Amorim Fernandes, F., Lacerda de Abreu Soares, C., Luiz Seixas, F., Augusto Sarmet M.D. dos Santos, A., Altenburg Gismondi, R., Tinoco Mesquita, E., y Tinoco Mesquita, C. (2019).
\textit{Inteligência Artificial em Cardiologia: Conceitos, Ferramentas e Desafios – “Quem Corre é o Cavalo, Você Precisa ser o Jóquei”.}
 Arquivos Brasileiros de Cardiologia, 1-8. https://doi.org/10.36660/abc.20180431

\bibitem{Liu}
B. Liu, 
\textit{BioSeq-Analysis: a platform for DNA, RNA and protein sequence analysis based on machine learning approaches,}
Briefings in Bioinformatics, vol. 20, no. 4, pp. 1280–1294, Dec. 2017, doi: 10.1093/bib/bbx165.



\end{thebibliography}

\end{document}
